\documentclass[11pt, oneside, numbers=noenddot]{scrbook}

\usepackage{style}

\def\Title{PowerShell}
\def\Subtitle{Grundlagen und Aufgaben}

\begin{document}
\input{deckblatt.tex}
\tableofcontents
\pagenumbering{arabic}

\chapter{Grundlagen}

\section{Was ist PowerShell?}
PowerShell ist eine Kommandozeile und Skriptsprache von Microsoft zur Verwaltung von Windows-Systemen. Im Unterschied zu klassischen Shells arbeitet PowerShell objektbasiert: Befehle geben nicht nur Text aus, sondern .NET-Objekte mit Eigenschaften und Methoden.

Dadurch lassen sich Ergebnisse gezielt filtern, sortieren und weiterverarbeiten. Viele Verwaltungsaufgaben wie Prozess-, Service- oder Dateiverwaltung sind damit strukturiert und gut automatisierbar.

\section{Cmdlets und Namensschema}
Die meisten PowerShell-Befehle heissen \textbf{Cmdlets} und folgen dem Schema \texttt{Verb-Noun}, zum Beispiel:
\begin{itemize}
\item \texttt{Get-Process}
\item \texttt{Get-Service}
\item \texttt{Sort-Object}
\item \texttt{Export-Csv}
\end{itemize}

Dieses einheitliche Schema erleichtert das Lernen, weil ähnliche Aufgaben immer nach dem gleichen Muster gelöst werden.

\section{Hilfe und Dokumentation}
Für neue Befehle ist die integrierte Hilfe besonders wichtig:
\begin{itemize}
\item \texttt{Get-Help <Befehl>}: zeigt die Hilfe zum Befehl
\item \texttt{Get-Help <Befehl> -Examples}: zeigt nur Beispiele
\item \texttt{Get-Command}: listet verfügbare Befehle auf
\end{itemize}

Mit diesen Befehlen können unbekannte Cmdlets schnell verstanden und korrekt verwendet werden.

\section{Pipeline und Objekte}
Mit der Pipeline \texttt{|} wird die Ausgabe eines Befehls an den nächsten weitergegeben. In PowerShell werden dabei Objekte statt reiner Textzeilen übergeben.

Beispiel:
\begin{itemize}
\item \texttt{Get-Process | Sort-Object CPU -Descending | Select-Object -First 10}
\end{itemize}

Hier werden Prozesse geladen, nach CPU-Zeit sortiert und auf die ersten 10 Einträge begrenzt.

\chapter{Kernbefehle in der Praxis}

\section{Dateien und Verzeichnisse}
Wichtige Befehle für den Dateisystemzugriff sind:
\begin{itemize}
\item \texttt{Get-ChildItem}: listet Dateien und Ordner auf
\item \texttt{New-Item}: erstellt Dateien oder Verzeichnisse
\item \texttt{Copy-Item}: kopiert Dateien oder Ordner
\item \texttt{Get-Content}: liest Dateiinhalt
\item \texttt{Set-Content}: schreibt Inhalt in Dateien
\end{itemize}

\section{Prozesse und Services}
Für laufende Prozesse und Windows-Dienste sind folgende Cmdlets zentral:
\begin{itemize}
\item \texttt{Get-Process}: Prozesse anzeigen
\item \texttt{Stop-Process}: Prozess beenden
\item \texttt{Get-Service}: Services anzeigen
\item \texttt{Start-Service} und \texttt{Stop-Service}: Service starten oder stoppen
\end{itemize}

\section{Ausgabe, Variablen und Export}
PowerShell unterstützt verschiedene Ausgabeformen:
\begin{itemize}
\item Variablen: \texttt{\$P = ...}
\item Textausgabe in Datei: \texttt{Out-File}
\item CSV-Export: \texttt{Export-Csv}
\item XML-Export: \texttt{Export-Clixml}
\item HTML-Ausgabe: \texttt{ConvertTo-Html}
\end{itemize}

Diese Techniken sind wichtig, um Ergebnisse zu dokumentieren und in anderen Programmen weiterzuverwenden.

\chapter{Aufgabenserie 1: Prozesse und Services}
\begin{enumerate}
\item Erstelle eine Liste aller Prozesse, absteigend nach CPU-Nutzung sortiert.
\item Erzeuge eine Liste der Top-10-Prozesse basierend auf der CPU-Zeit.
\item Weise der Variable \texttt{\$P} die Ausgabe aus Aufgabe 2 zu.
\item Speichere den Inhalt von \texttt{\$P} in der Datei \texttt{A4.txt}. Exportiere den Inhalt von \texttt{\$P} zusätzlich in eine CSV-Datei und in eine XML-Datei.
\item Erzeuge eine Liste aller Services und sortiere diese nach der Eigenschaft \texttt{Status}.
\item Erzeuge eine Liste aller Services und gib nur die Eigenschaften \texttt{Name} und \texttt{Status} in roter Schrift aus.
\item Erzeuge eine Liste aller Services und färbe die Ausgabe per \texttt{if}-Abfrage:
\begin{itemize}
\item Rot bei \texttt{Stopped}/gestoppt
\item Grün bei \texttt{Running}/gestartet
\end{itemize}
\item Konvertiere die Ausgabe von \texttt{Get-Service} in HTML.
\end{enumerate}

\section{Hinweise zu typischen Lösungswegen}
Folgende Befehle sind für diese Aufgaben besonders nützlich:
\begin{itemize}
\item \texttt{Get-Process | Sort-Object CPU -Descending}
\item \texttt{Select-Object -First 10}
\item \texttt{Out-File A4.txt}
\item \texttt{Export-Csv .\textbackslash A4.csv -NoTypeInformation}
\item \texttt{Export-Clixml .\textbackslash A4.xml}
\item \texttt{Get-Service | Sort-Object Status}
\item \texttt{Write-Host ... -ForegroundColor Red/Green}
\item \texttt{Get-Service | ConvertTo-Html | Out-File services.html}
\end{itemize}

\chapter{Aufgabenserie 2: Dateien, Skripte und Daten}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Dateien auflisten}\\
Schreibe ein Skript, das alle Dateien im Verzeichnis \texttt{C:\textbackslash Windows\textbackslash System32} auflistet und Dateigrösse sowie Erstellungsdatum anzeigt.

\item \textbf{Verzeichnis erstellen}\\
Entwickle ein Skript, das unter \texttt{C:\textbackslash Temp\textbackslash} ein neues Verzeichnis erstellt, falls es noch nicht existiert. Der Verzeichnisname soll auf aktuellem Datum und Uhrzeit basieren.

\item \textbf{Textdatei erstellen und schreiben}\\
Erstelle eine Textdatei und speichere darin eine benutzerdefinierte Nachricht.

\item \textbf{Inhalt einer Datei lesen}\\
Lies den Inhalt einer bestehenden Textdatei und gib ihn in der Konsole aus.

\item \textbf{Dateien kopieren}\\
Kopiere alle \texttt{.txt}-Dateien von einem Quellverzeichnis in ein Zielverzeichnis.

\item \textbf{Systeminformationen abrufen}\\
Zeige grundlegende Systeminformationen an, z.\,B.\ Computername, Betriebssystem und installierte RAM-Grösse.

\item \textbf{Benutzerdefinierte Funktion erstellen}\\
Schreibe eine Funktion, die zwei Zahlen als Eingabe erhält und deren Summe zurückgibt. Rufe diese Funktion in einem Skript auf.

\item \textbf{CSV-Datei verarbeiten}\\
Erstelle eine CSV-Datei mit Dummy-Daten im Format \texttt{Vorname;Nachname;Geburtsdatum} (mindestens 5 Einträge). Lies die CSV ein und gib die Benutzer nach Alter sortiert aus.
\end{enumerate}

\section{Empfohlene Cmdlets für Serie 2}
\begin{itemize}
\item \texttt{Get-ChildItem}
\item \texttt{New-Item -ItemType Directory}
\item \texttt{Test-Path}
\item \texttt{Set-Content} und \texttt{Get-Content}
\item \texttt{Copy-Item}
\item \texttt{Get-ComputerInfo}
\item \texttt{Import-Csv}
\item \texttt{Sort-Object}
\end{itemize}

\chapter{Aufgabenserie 3: Fortgeschrittene Automatisierung}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Log-Analyse mit Fehlerbericht}\\
Erstelle ein Skript, das eine Logdatei einliest und die Vorkommen von \texttt{ERROR}, \texttt{WARNING} und \texttt{INFO} zählt. Speichere das Ergebnis zusätzlich als CSV-Bericht mit Zeitstempel.\\
\textit{Input-Datei:} \texttt{BEISPIELDATEIN/POWERSHELL/Aufgabe-Serie-3-Log-Analyse/app.log}\\
\textit{Direktlink:} \href{https://raw.githubusercontent.com/michelroegl-brunner/HTL-Braunau/main/BEISPIELDATEIN/POWERSHELL/Aufgabe-Serie-3-Log-Analyse/app.log}{Raw-Download app.log}

\item \textbf{Service-Monitor mit Protokollierung}\\
Überwache eine definierte Liste kritischer Dienste (z.\,B.\ \texttt{Spooler}, \texttt{wuauserv}, \texttt{BITS}). Prüfe den Status und schreibe für jeden Dienst eine Zeile in eine Logdatei. Wenn ein Dienst gestoppt ist, soll dies deutlich markiert werden.

\item \textbf{Geplantes Backup mit Rotation}\\
Sichere ein Quellverzeichnis in ein Zielverzeichnis mit Zeitstempel im Ordnernamen. Behalte nur die letzten 5 Backups und lösche ältere Sicherungen automatisch.

\item \textbf{Datei-Integrity-Check}\\
Erstelle Prüfsummen (\texttt{SHA256}) für alle Dateien in einem Verzeichnis und speichere diese in einer Referenzdatei. Schreibe ein zweites Skript, das bei einem späteren Lauf Änderungen erkennt (neu, gelöscht, verändert) und übersichtlich ausgibt.

\item \textbf{Parameterisiertes Admin-Skript}\\
Entwickle ein Skript mit Parametern \texttt{-Mode}, \texttt{-Path} und \texttt{-WhatIf}. Je nach Modus soll das Skript Dateien auflisten, archivieren oder löschen. Ungültige Parameter müssen mit einer verständlichen Fehlermeldung abgefangen werden.

\item \textbf{WMI/CIM-Inventarisierung mehrerer Rechner}\\
Lies Rechnernamen aus einer Textdatei ein und sammle pro Rechner Systemdaten (OS, RAM, CPU, letzter Boot-Zeitpunkt) mit CIM. Erstelle daraus einen Gesamtbericht als CSV und als HTML-Tabelle.\\
\textit{Input-Datei:} \texttt{BEISPIELDATEIN/POWERSHELL/Aufgabe-Serie-3-CIM/rechnerliste.txt}\\
\textit{Direktlink:} \href{https://raw.githubusercontent.com/michelroegl-brunner/HTL-Braunau/main/BEISPIELDATEIN/POWERSHELL/Aufgabe-Serie-3-CIM/rechnerliste.txt}{Raw-Download rechnerliste.txt}
\end{enumerate}

\section{Zusatzanforderungen für Serie 3}
\begin{itemize}
\item Verwende in jedem Skript \texttt{try/catch} für Fehlerbehandlung.
\item Nutze \texttt{param(...)} und sinnvolle Standardwerte.
\item Gib am Ende einen klaren Erfolgs- oder Fehlerstatus aus (\texttt{exit 0}/\texttt{exit 1}).
\item Trenne Logik in wiederverwendbare Funktionen.
\end{itemize}

\section{Empfohlene Cmdlets für Serie 3}
\begin{itemize}
\item \texttt{Get-Content}, \texttt{Select-String}, \texttt{Group-Object}
\item \texttt{Get-Service}, \texttt{Start-Service}, \texttt{Out-File}
\item \texttt{Copy-Item}, \texttt{Remove-Item}, \texttt{Get-ChildItem}
\item \texttt{Get-FileHash}, \texttt{Compare-Object}
\item \texttt{Get-CimInstance}, \texttt{Invoke-Command}
\item \texttt{Export-Csv}, \texttt{ConvertTo-Html}
\end{itemize}

\chapter{Beispieldateien und Download}
Wenn fuer eine Aufgabe Beispieldateien benoetigt werden, liegen diese im Repository unter:
\begin{itemize}
\item \texttt{BEISPIELDATEIN/POWERSHELL/<AUFGABE>/...}
\item \texttt{BEISPIELDATEIN/LINUX/<AUFGABE>/...}
\end{itemize}

Beispiele fuer diese Ausarbeitung:
\begin{itemize}
\item \texttt{BEISPIELDATEIN/POWERSHELL/Aufgabe-1/services.txt}
\item \texttt{BEISPIELDATEIN/POWERSHELL/Aufgabe-2/A4.txt}
\item \texttt{BEISPIELDATEIN/POWERSHELL/Aufgabe-2/A4.csv}
\item \texttt{BEISPIELDATEIN/POWERSHELL/Aufgabe-3/benutzer.csv}
\item \texttt{BEISPIELDATEIN/POWERSHELL/Aufgabe-Serie-3-Log-Analyse/app.log}
\item \texttt{BEISPIELDATEIN/POWERSHELL/Aufgabe-Serie-3-CIM/rechnerliste.txt}
\end{itemize}

Download direkt ueber GitHub:
\begin{itemize}
\item Einzeldatei: Datei oeffnen, \texttt{Raw} klicken, danach speichern.
\item Ganze Sammlung: \href{https://github.com/michelroegl-brunner/HTL-Braunau/archive/refs/heads/main.zip}{Repo als ZIP herunterladen}
\item Raw-Schema: \href{https://raw.githubusercontent.com/michelroegl-brunner/HTL-Braunau/main/BEISPIELDATEIN/<AUFGABE>/<DATEI>}{Raw-Link-Muster}
\end{itemize}

\chapter{Abgabe}
Die Ausarbeitung ist als \textbf{PDF-Datei} abzugeben.

Zu jeder Aufgabe ist ein Screenshot der Ausführung (Befehl und Ausgabe) zu dokumentieren.

Neu verwendete Cmdlets sollen in kurzen Stichworten erklärt werden.

Bitte lade deine fertige PDF in die entsprechende \textbf{Teams-Aufgabe} hoch.

\end{document}